---
title: >-
    بخش پنجم - قسمت اول
---
# بخش پنجم - قسمت اول

<div class="n" id="bn1"><p>از کتاب المعیشه، از امام صادق جعفر بن محمد (ع)، زهد بدنیا، تباه ساختن مال وتحریم حلال نیست. بل زهد آن است که بدانچه در دست تو است بیش از آنچه نزد خداوند است، تکیه مکنی.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>ویرا پرسیدند: سبب چه بود که یاران عیسی(ع) بر آب گام می زدند و یاران محمد(ص) چنین نبودند؟ فرمود: یاران عیسی از طلب روزی دست در داشته بودند اما اینان سرگرم تحصیل روزی بودند.</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>زنی به نزد بزرگمهر آمد و از او چیزی پرسید: بزرگمهر گفت: پاسخ سؤالت را اکنون آماده ندارم. زن گفت: از پادشاه مالی چشمگیر همی گیری و پاسخ سؤال من ندانی؟</p></div>
<div class="n" id="bn4"><p>بزرگمهر گفت: ای فلان، پادشاه بر مبنای آنچه دانم بمن مال دهد. چه اگر بر مبنای آنچه ندانم بمن مال دهد، تمامی گنجینه اش کفایتم نکند.</p></div>
<div class="n" id="bn5"><p>انوشیروان، بزرگمهر را پرسید، کدام کس را دوست داری که خردمند بود؟ گفت: دشمنم را. پرسید: زچه رو؟ گفت: از آن رو که اگر وی خردمند بود، من از او در امان و عافیت مانم.</p></div>
<div class="n" id="bn6"><p>ابونؤاس را پس از وفاتش به خواب دیدند. پرسیدندش، خداوند با تو چه کرد؟ گفت: مرا بیامرزید و از گناهانم بسبب این دو بیت که سروده بودم، درگذشت:</p></div>
<div class="n" id="bn7"><p>من کیستم که اگر گناهی کنم، پروردگار نیامرزدم؟</p></div>
<div class="n" id="bn8"><p>زمانی که از آدمیزادگان چشم بخشش هست، چگونه آمرزش از پروردگار امید نداشته باشم؟</p></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>خواجه ی ما زبصره تا بغداد</p></div>
<div class="m2"><p>گر بود پر ز سوزن و فولاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>پس زکنعان بیاید اسرائیل</p></div>
<div class="m2"><p>همره جبرئیل و میکائیل</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>خانه ی کعبه را کنند گرو</p></div>
<div class="m2"><p>چند روز اوفتند در تک و دو</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>تا به آن جستجوی پی در پی</p></div>
<div class="m2"><p>سوزنی عاریت کنند از وی</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>تا زند بخیه درزی چالاک</p></div>
<div class="m2"><p>آنچه بر یوسف از قفا شد چاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>ندهد سوزن آن فرومایه</p></div>
<div class="m2"><p>نکند شادشان از آن وایه</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>بفسرد که از تو هم آن عز زن</p></div>
<div class="m2"><p>که شود سوده ناگه آن سوزن</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>گیردش لایزال تب لرزه</p></div>
<div class="m2"><p>زان بتش در خیال صد هرزه</p></div></div>
<div class="n" id="bn17"><p>ابوالاسود، معتزلی مذهب بود. و از این رو همسایگانش همی آزردند و گاه شبانگاه بر خانه اش سنگ همی باریدند و صبح هنگام به مسجد همی آمدند و می گفتند: ای ابوالاسود، خداوند ترا هدف قرار داد. وی پاسخ می داد، دروغ می گوئید. اگر خداوند مرا هدف قرار می داد، خطا نمی کرد. شما خطا می کنید.</p></div>
<div class="n" id="bn18"><p>ابن الهیثم حکیم، مردی پرهیزگار و ورع بود و برخلاف روش پاره ای از حکیمان، شریعت را گرامی می داشت. تألیفات وی در ریاضیات، ارزشمندتر از آن است که به وصف آید.</p></div>
<div class="n" id="bn19"><p>وی مقام علم را نیز بس شامخ می دانست. روزی یکی از امیران سمنان که سرخاب نام داشت، نزد وی آمد تا بهره ای از او گیرد. حکیم وی را گفت: اگر هر ماه، مرا یکصد دینار دهی، ترا حکمت آموزم.</p></div>
<div class="n" id="bn20"><p>امیر آن را بدو بخشید و هر ماهه بدستش رسید. تا آن گاه که خواست باز گردد. ابن الهیثم تمامی آن مال را که اندوخته بود، به وی داد و از آن چیزی برنداشت و گفت: مرا به چیزی از این مال نیازی نیست.</p></div>
<div class="n" id="bn21"><p>خواست رغبت ترا به گرد کردن دانش بیازمایم و زمانی که دانستم مال را در مقام قیاس با دانش در چشم تو بهائی نیست، به تعلیم تو رغبت کردم.</p></div>
<div class="n" id="bn22"><p>امیر از پذیرفتن آن مال امتناع کرد و گفت: این مال هدیه ی من به تو است. گفت: در تعلیم خیر نه هدیه ای است نه رشوتی و نه اجرتی و آن مال را نستد.</p></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>هر که جنباند کلید شرع را بر وفق طبع</p></div>
<div class="m2"><p>طبع نگشاید برویش جز در ادبار را</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>آی درت کعبه ی ارباب نجات</p></div>
<div class="m2"><p>قبلتی و جهک فی کل صلوه</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>بر سر کوی تو ناکرده وقوف</p></div>
<div class="m2"><p>حاجیان را چه وقوف از عرفات</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>غم عشاق تو آخر نشود</p></div>
<div class="m2"><p>انزل الله علیکم برکات</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>میکشی هر طرف از حلقه زلف</p></div>
<div class="m2"><p>بس کن ای باد صبا این حرکات</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>جامی از درد تو جان داد و نگفت</p></div>
<div class="m2"><p>فهو ممن کتم العشق و مات</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>چون نصیب ما نشد وصل حبیب</p></div>
<div class="m2"><p>ما و درد بی نصیبی یا نصیب</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>روی خود بنمایت گفتی زدور</p></div>
<div class="m2"><p>کاش بودی این سعادت عنقریب</p></div></div>
<div class="n" id="bn31"><p>ادهم مضحکه، برده ای سیاه بود، والی فرمان داده بود که مردم برای نماز استسقا بیرون روند و همگی سیاه به تن داشته باشند. ادهم، عریان به مصلی رفت.</p></div>
<div class="n" id="bn32"><p>مردی حضی شده، به زمان شریح با زنی زناشوئی کرد. زن فرزندی بیاورد. حضی شده وی را انکار کرد. دعوا بنزد شریح بردند و شریح کودک را از وی دانست.</p></div>
<div class="n" id="bn33"><p>مرد کودک را بدوش گرفت و از نزد قاضی بدر شد. براه حضی شده ی دیگری وی را دید و پرسید: از کجا می آئی؟ گفت: مپرس و خویشتن را نجات ده. چه قاضی زنازادگان را بین حضی شدگان قسمت همی کند و این کودک نصیب من شده است.</p></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>در گردش افلاک چو کردم نظری</p></div>
<div class="m2"><p>از مردم آدمی ندیدم اثری</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>هر جا که سری بود، فرو رفت به خاک</p></div>
<div class="m2"><p>هر جا که خری بود، برآورد سری</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>جوش نطق از دل نشان دوستی است</p></div>
<div class="m2"><p>بستگی نطق از بی الفتی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>دل که دلبر دید، کی ماند ترش</p></div>
<div class="m2"><p>بلبلی گل دید، کی ماند خمش</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>لوح محفوظ است پیشانی یار</p></div>
<div class="m2"><p>راز کونینت نماید آشکار</p></div></div>
<div class="n" id="bn39"><p>در باب نود و هفت از کتاب ربیع الابرار آمده است که یهودئی از پیامبر(ص) پرسشی کرد. وی لختی درنگ کرد و سپس پاسخ بداد. یهودی پرسید، ز چه رو با دانائی در پاسخ تأمیل کردی؟ فرمود: در جهت بزرگداشت دانش.</p></div>
<div class="n" id="bn40"><p>بحیرای راهب، ابوطالب را گفت: برادرزاده ات را پاس بدار چرا که صاحب شأنی شود. پاسخ داد، در این صورت در پناه خداوند است.</p></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>خاک ره آن گر مروانیم که ننشت</p></div>
<div class="m2"><p>بر دامنشان گرد زویرانه ی عالم</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>چشمت به عشوه ره زند، لب خوانده افسون دگر</p></div>
<div class="m2"><p>دل می برند از عاشقان هر یک به قانون دگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>سال ها شد که روی بر دیوار</p></div>
<div class="m2"><p>دل برآرم به گرد شهر و دیار</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>تا بیابم نشان آدمئی</p></div>
<div class="m2"><p>کاید از وی نسیم محرمئی</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>بروم خاک پای او باشم</p></div>
<div class="m2"><p>نقد جان زیر پای او باشم</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>دیدنش از خدا دهد یادم</p></div>
<div class="m2"><p>کند از دیدن خود آزادم</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>سخنش را چو جا کنم در گوش</p></div>
<div class="m2"><p>سازدم از سخنوری خاموش</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>وه کزین کس نشانه پیدا نیست</p></div>
<div class="m2"><p>اثری در زمانه قطعا نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>ور کسی را گمان برم که وی است</p></div>
<div class="m2"><p>چون شود ظاهر آن چنان که وی است،</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>یابمش معجبی به خود مغرور</p></div>
<div class="m2"><p>طورش از اهل دین و دانش دور</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>نه از این کار در دلش دردی</p></div>
<div class="m2"><p>نه از این راه بر رخش گردی</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>نه زعلم درایتش خبری</p></div>
<div class="m2"><p>نه ز سر روایتش اثری</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>سخن او به غیر دعوی نه</p></div>
<div class="m2"><p>همه دعوی و هیچ معنی نه</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>طالبان را شود به تو به دلیل</p></div>
<div class="m2"><p>بنماید به سوی زهد سبیل</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>بر سر راه خلق چاه کن است</p></div>
<div class="m2"><p>ره نما نیست او که راه زن است</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>چون شود گم به سوی حق ره از او</p></div>
<div class="m2"><p>هست شیطان نعوذ بالله از او</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>گر کسی را بود شکیبائی</p></div>
<div class="m2"><p>وقت تنهائی است و یکتائی</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>خانه در سوی انزوا کردن</p></div>
<div class="m2"><p>رو بدیوار عزلت آوردن</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>دل به یک باره در خدا بستن</p></div>
<div class="m2"><p>خاطر از فکر خلق بگسستن</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>بر در دل نشستن از پی پاس</p></div>
<div class="m2"><p>تا به بیهوده نگذرد انفاس</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>ور زغوغای نفس اماره</p></div>
<div class="m2"><p>از جلیسی نباشدت چاره</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>شو انیس کتاب های نفیس</p></div>
<div class="m2"><p>آنهافی الزمان خیر جلیس</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>مصحفی جوی روشن و خوانا</p></div>
<div class="m2"><p>راست چون طبع مردم دانا</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>در حدیث صحیح مصطفوی</p></div>
<div class="m2"><p>باشی از خلق و سیرت نبوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>وز تفاسیر آنچه مشهور است</p></div>
<div class="m2"><p>که ز تحریف مبتدع دور است</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>وز فروع و اصول شرع هدی</p></div>
<div class="m2"><p>آنچه لایق نماید و اولی</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>وز فنون ادب چه نحو و چه صرف</p></div>
<div class="m2"><p>و آنچه باشد در آن علوم شگرف</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>وز رسالات اهل کشف و شهود</p></div>
<div class="m2"><p>وز مقالات اهل ذوق و وجود</p></div></div>
<div class="b" id="bn69"><div class="m1"><p>آنچه باشد به عقل و فهم فریب</p></div>
<div class="m2"><p>که شود منکشف به فهم لبیب</p></div></div>
<div class="b" id="bn70"><div class="m1"><p>وز دواوین شاعران فصیح</p></div>
<div class="m2"><p>وز مقالات ناظمان ملیح</p></div></div>
<div class="b" id="bn71"><div class="m1"><p>آنچه قبضت کند به بسط بدل</p></div>
<div class="m2"><p>چه قصاید چه مثنوی چه غزل</p></div></div>
<div class="b" id="bn72"><div class="m1"><p>چون تر جمع گردد این اسباب</p></div>
<div class="m2"><p>روی دل ز اختلاط خلق بتاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn73"><div class="m1"><p>گوشه ای گیر و گوش با خود دار</p></div>
<div class="m2"><p>دیده ی عقل و هوش با خود دار</p></div></div>
<div class="b" id="bn74"><div class="m1"><p>بگذر از نفس و صاحب دل باش</p></div>
<div class="m2"><p>حسب الامکان مراقب دل باش</p></div></div>
<div class="b" id="bn75"><div class="m1"><p>احن شوقا الی دیار لقیب فیها جمال سلمی</p></div>
<div class="m2"><p>که میرساند از آن نواحی نوید لطفی به جانب ما</p></div></div>
<div class="b" id="bn76"><div class="m1"><p>به وادی غم منم فتاده زمام فکرت زدست داده</p></div>
<div class="m2"><p>نه بخت یاور نه عقل رهبر، نه تن توانا نه دل شکیبا</p></div></div>
<div class="b" id="bn77"><div class="m1"><p>زهی جمال تو قبله ی جان حریم کوی تو کعبه ی دل</p></div>
<div class="m2"><p>فان سجدنا الیک نسجدوان سعینا الیک سنعی</p></div></div>
<div class="b" id="bn78"><div class="m1"><p>اگر به جورم بر آوری جان و گربه تیغم بیفکنی سر</p></div>
<div class="m2"><p>قسم به جانت که برنیارم سر ارادت زخاک آن پا</p></div></div>
<div class="b" id="bn79"><div class="m1"><p>به ناز گفتی؟ فلان کجائی؟ چه بود حالت در این جدائی؟</p></div>
<div class="m2"><p>مرضت شوقا و مت شوقا فکیف اشکو الیک شکوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn80"><div class="m1"><p>برآستانت کمینه جامی مجال دیدن ندید از آن رو</p></div>
<div class="m2"><p>به کنج فرقت نشست محزون بکوی محنت گرفت مأوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn81"><div class="m1"><p>با مدعی مگوئید اسرار عشق و مستی</p></div>
<div class="m2"><p>تا بی خبر بمیرد در رنج و خودپرستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn82"><div class="m1"><p>با ضعف و ناتوانی همچون نسیم خوش باش</p></div>
<div class="m2"><p>بیماری اندر این غم خوشتر ز تندرستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn83"><div class="m1"><p>در مذهب طریقت خامی نشان کفر است</p></div>
<div class="m2"><p>آری طریق رندان چالاکی است و چستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn84"><div class="m1"><p>عاشق شو ار نه روزی کار جهان سرآید</p></div>
<div class="m2"><p>ناخوانده نقش مقصود از کارگاه هستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn85"><div class="m1"><p>آن روز دیده بودم این فتنه ها که برخواست</p></div>
<div class="m2"><p>کز سرکشی زمانی با ما نمی نشستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn86"><div class="m1"><p>خار ار چه جان بکاهد، گل عذر آن بخواهد</p></div>
<div class="m2"><p>سهل است تلخی من در جنب ذوق مستی</p></div></div>
<div class="n" id="bn87"><p>مولانا محتشم، از قصیده ای که در آن بمدح ملکه ی مرحوم پریخان خانم پرداخته است:</p></div>
<div class="b" id="bn88"><div class="m1"><p>مهر فلک کنیزک خورشید نام اوست</p></div>
<div class="m2"><p>کاندر پس سه پرده نشسته است از حجاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn89"><div class="m1"><p>وز شرم کس نکرده نگه بر رخش درشت</p></div>
<div class="m2"><p>از بس که دارد از نظر مردم اجتناب</p></div></div>
<div class="b" id="bn90"><div class="m1"><p>در خواب نیز تا نتواند نظر کند</p></div>
<div class="m2"><p>نامحرمی بر آن مه خورشید احتجاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn91"><div class="m1"><p>نبود عجب اگر کند از دیده ی ذکور</p></div>
<div class="m2"><p>معمار کارخانه احساس منع خواب</p></div></div>
<div class="b" id="bn92"><div class="m1"><p>خود هم به عکس صورت خود گر نظر کند</p></div>
<div class="m2"><p>ترسم که عصمتش کند اعراض در عتاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn93"><div class="m1"><p>فرمان دهد که عکس پذیری به عهد اوست</p></div>
<div class="m2"><p>بیرون برد قضا هم از آئینه هم زآب</p></div></div>
<div class="n" id="bn94"><p>یکی از بزرگان بغداد ابوالعیناء را دید که سحرگاهان به حاجتی بدر شده بود. وی از سحرخیزی او بشگفت آمد و پرسید: ابوعبدالله ز چه رو خانه در این هنگام ترک گفته ای؟ ابوالعیناء گفت: از تو در شگفتم که در کار من شریکی و در شگفت از آن تنها.</p></div>
<div class="n" id="bn95"><p>اعرابئی صمغ همی جوید، آن را بینداخت و گفت: بدابحالش، دندانها را رنج همی دهد و گلو را از آن مضیبی نیست.</p></div>
<div class="n" id="bn96"><p>مردی از دوستی به حمام حظمی خواست. وی بدو نداد. بگفت: سبحان الله، با آن که دو قفیزش به درهمی دهند، نمی دهی، گفت: گیرم که دو قفیزش به درهمی بود، چقدرش رایگان به تو رسد؟</p></div>
<div class="n" id="bn97"><p>در باب نود و هفت از ربیع الابرار جاحظ گوید، گویند که هر چیزی سه دسته است: خوب، متوسط و بد. و متوسط هر چیزی از به آن نزد مردمان نیکوتر به حساب همی آید جز شعر. چه شعر بد از شعر متوسط نیک تر است و زمانی که گویند شعری متوسط است یعنی بد است.</p></div>
<div class="n" id="bn98"><p>اعرابئی فرزند را نصیحت کرد که: ای پسرکم، یا درنده ای دور از دیدگان مردم باش یا گرگی شجاع یا سگی نگاهبان اما آدمئی ناقص مباش.</p></div>
<div class="n" id="bn99"><p>مردی اعرابئی را از بابت خویشاوندانش سرزنش کرد که عار او هستند. اعرابئی گفت: خویشاوندان من ننگ من اند اما تو خود ننگ خویشاوندان خویشی.</p></div>